
\section*{Zusammenfassung}
%Persistenzlandschaften sind?\\
Persistenzlandschaften sind neue funktionale Repräsentationen der topologischen Datenanalyse, die es erlauben, die persistente Homologie von Daten besonders einfach zu vergleichen und statistische Auswertungen vorzunehmen. Das Ziel dieser Arbeit ist, die persistente Homologie von Netzwerken anhand ihrer Persistenzlandschaften zu analysieren und zu evaluieren, inwieweit Persistenzlandschaften geeignet sind, die persistente Homologie solcher Daten zu beschreiben und zu visualisieren. 

Anhand von klassischen Modellen aus der Netzwerkanalyse untersuchen wir zunächst das grundsätzliche Verhalten von Persistenzlandschaften auf Netzwerken. Wir werden dabei zeigen, dass Persistenzlandschaften ähnliche Informationen aus solchen Daten gewinnen können wie herkömmliche Darstellungen durch Persistenzdiagramme oder Barcodes. Außerdem zeigt die Arbeit, dass Persistenzlandschaften auch in der Lage sind qualitative Eigenschaften von Datensätzen aufzuzeigen. Um zu untermauern, dass Persistenzlandschaften nicht nur auf synthetischen Daten aussagekräftige Ergebnisse produzieren, verwenden wir einen auf der Grundlage von Persistenzlandschaften berechneten Kernel in einer Support Vektor Maschine. Wir stellen fest, dass die Ergebnisse auf Daten, die ein komplexes Netzwerk darstellen, vergleichbar zu herkömmlichen Methoden sind, allerdings wesentlich effizienter berechnet werden können. Abschließend stellen wir dar, dass ein solcher Kernel auch verwendet werden kann, um Daten anhand ihrer topologischen Eigenschaften mithilfe einer Einbettung durch eine sogenannte Kernel-PCA zu visualisieren.
%Abschließend verwenden wir einen auf Grundlage von Persistenzlandschaften berechneten Kernel um ein bekanntes Benchmarking

\newpage

\section*{Abstract}
Persistence landscapes are a new topological summary in the field of topological data analysis. In contrast to traditional representations, they permit the comparison and statistical analysis of the persistent homology of data in a computationally easy way. The goal of this thesis is to analyse the persistent homology of networks by their persistence landscapes and to evaluate whether the persistence landscapes are suitable for describing the persistent homology of such data. We explore the fundamental behaviour of persistence landscapes of networks by well known models from the field of complex network analysis. The analysis by persistence landscapes produces comparable results to the analysis by conventional summaries, such as persistence diagrams or barcodes. Furthermore, we show that persistence landscapes can lead to qualitative insight into the topological structure of data. In order to show that persistence landscapes do not only work on synthetic data, we use a kernel based on persistence landscapes for a support vector machine. We conclude that the results on a known dataset are comparable to the results of other methods, but can be obtained in a much simpler maner. Finally, we show that a persistence landscape kernel can be used to visualize data in its topological feature space.